\chapter*{Введение}
\addcontentsline {toc}{chapter}{ВВЕДЕНИЕ}
В современном мире неумолимо возрастает размерность и общая сложность систем управления. Моделирование многих процессов представляется чрезмерно трудоемким, а построенная модель зачастую слишком сложна и громоздка для практического использования. В последние годы все большую популярность набирают методы системного анализа и управления, базирующиеся не на достоверном знании внутренней организации системы (ее модели), но лишь на ее наблюдаемом поведении (измеренных выходных сигналах). В  литературе (см., например, \cite{Review}) новые методы получили название data-driven control methods, т.е. методы управления на основе данных. Настоящая работа примыкает к направлению в рамках теории управления на основе данных, истоки которого находятся в поведенческой (бихевиористской) теории динамических систем. В рамках этой теории будем опираться в основном на результаты работы \cite{Willems}%, согласно которой пространство всех траекторий  линейной стационарной дискретной системы порождается сдвигами по времени априорных измерений выходных сигналов системы (и, таким образом, образующих матрицу Ганкеля), записанных в одном единственном процессе наблюдения при условии постоянно возбуждающего входного сигнала (управления), 
и на развитие этих результатов в \cite{Berberich} для описания систем в пространстве состояний. В качестве примеров успешного использования результатов \cite{Berberich} отметим работы по  стабилизации линейных стационарных систем \cite{BerberichMPC, BerberichRobust, Persis}, а также одношаговый метод проверки системы на диссипативность \cite{Romer}. Некоторые результаты получены и для нелинейных систем \cite{Persis, Coulson}, хотя в этом направлении продвижение не столь велико.

В данной работе предлагается решение задачи оптимального гарантированного управления линейной стационарной дискретной системой по неточным измерениям выходных сигналов и при наличии ограничений, в формулировке которой собственно модель в явном виде отсутствует, а динамика системы неявно задается данными априорного наблюдения.

Работа структурирована следующим образом: %глава 1 посвящена основным результатами из поведенческой теории динамических систем, 
в главе 1 формулируется конкретная задача оптимального управления линейной системой, вокруг которой сосредоточена данная работа, а также приводится метод ее решения, опирающийся на известную минимальную реализацию системы в пространстве состояний. В главе 2 кратко приводятся результаты исследования поставленной задачи в случае отсутствия какого-либо явного параметрического представления системы, предлагается метод решения, базирующийся на измерениях в одном единственном процессе управления. %Приведены теоретические гарантии применимости метода в каждый момент времени при условии разрешимости задач в начальный момент управления.
Эффективность предложенного метода иллюстрируется численными примерами в главе~3. 
Наконец, в заключении приводятся краткие выводы по результатам проведенной работы. %и предлагаются возможные направления дальнейших исследований.
